煩惱哪裏來

煩惱哪裏來 - 杜杜

互聯網(互聯網)

凡事都是比較出來的。

有位朋友最近說很煩惱，因為舊的司機走了，新的司機未來，孫子媳婦要冒雨在街上等車上學，看了心中很捨不得。北歐有市民因為考掉了車牌而自殺，看來他的日子太過順境，無法找到比考掉車牌更大的打擊了。根據統計，落後的國家自殺率反而偏低。此無他，艱苦的日子早就已經習以為常，再放眼四周，大家的處境都差不多，沒有欣羡比較的對象，也就夷然地活下去了。據一些自殺統計的調查，一個地方的自殺率和快樂的指數高低成正比。人生的吊詭就在這上頭。在經濟穩定，沒有戰亂，四季如春的環境活得久了，悶得發慌，反而會為家中的寵物死去而大做文章，悲傷得連天也塌下來。失去寵物的悲傷自是非比尋常，但是這種悲傷也是因為生活安定而對比出來的；在戰亂中妻離子散的難民只好視這種悲傷為不可理喻的奢侈。也有年輕貌美，身家十億的女孩，忽然就自殺了；人生的奧秘深不可測，這女孩的憂鬱痛苦是屬於那種艷異顏色，只有天知道。是否人生根本的空虛即使是金錢與幸福也不能填補？又或者會不會只是因為生活實在太舒適滿足了，一點點的不如意都被放大得不可思議？還有一點，真正苦到貼地的人絕不叫苦連天，因為連這一點點精力都沒有了。研究憂鬱症的人會告訴你，極端憂鬱的人到後來連自殺都嫌費事。

可是一旦身陷煩惱憂鬱，如何處置？第一，不要把自己看得太重要，放眼看看別人再說。有憂鬱症病患者去柬埔寨一遊，訪問了一些劫後餘生的平民，聽到令人毛骨悚然的慘劇，方才了悟自己的所謂痛苦微不足道，連忙收拾心情乖乖回去幹活。但是千萬不要將這種經驗和幸災樂禍混淆了：原來有人比自己悲慘得多了，因此以別人的痛苦替自己的痛苦墊底，覺得心安理得。去體會別人的痛苦可以是藝術的昇華。亞里士多德論說悲劇的作用：我們看到舞台上的不幸事件，感到莫大的驚怖和憐憫，經歷了一場情緒上的滌淨，那是一種精神上的排毒。

第二：不管多大的痛苦，一旦化成小說或戲劇，便可以叫人面對承受。那是藝術的距離。我們有辦法將自己的痛苦也推開一點客觀地了解嗎？

第三：忘記自己煩惱的最佳方法莫過於去幫助比自己更不幸的人。有個小女孩手部控制欠佳，畫不成像樣的圖畫，因此下結論說這是個不仁天地。待後來看到天生缺手缺腿的人居然勇敢地學習游泳，方才沉默了。

杜杜
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
活得危險而豐盛 (王偉雄)

下一則
下一則
感覺幸福的餐廳 (葉一南)

小說幾慘都事不關己
當睇小說咁睇自己講就易